\chapter{Présentation du projet}
\label{chap:presentation}

\section{Contexte du travail}

Ce rapport présente le Travail d'Étude et de Recherche (TER) de Master~1 réalisé au cours de l'année universitaire 2025--2026. Le TER constitue, dans le cursus, le premier exercice de recherche appliquée d'envergure : il prolonge des enseignements théoriques (intelligence artificielle, systèmes distribués, génie logiciel) par un travail combinant état de l'art, conception et réalisation, le tout justifié par une démarche argumentative.

Le sujet a été choisi à l'intersection de deux paradigmes vivants de l'intelligence artificielle. D'un côté, les \emph{Systèmes Multi-Agents} (SMA) classiques, formalisés depuis les années 1990 et reposant sur des fondements mathématiques solides : autonomie, coordination par protocoles formels, apprentissage distribué \cite{dorri2018mas,sma_general_survey}. De l'autre, l'\emph{Agentic AI}, paradigme émergent qui mobilise les grands modèles de langage (LLM) comme couche cognitive d'agents capables de planifier, d'utiliser des outils et de mémoriser un contexte persistant \cite{sapkota2026,abouali2026}.

Plutôt que d'opposer ces deux approches, le présent travail cherche à les articuler dans un cas d'étude concret. La littérature analysée (voir chapitre~\ref{chap:etat_art}) montre en effet une convergence : les SMA fournissent des protocoles formels et des garanties de stabilité ; l'Agentic AI apporte une flexibilité cognitive issue des LLM. Le cas d'étude retenu, un système d'aide au recrutement, sollicite naturellement ces deux dimensions.

\section{Problématique fonctionnelle}

Le sourcing et l'évaluation initiale de candidats sont des activités encore largement manuelles dans les processus de recrutement informatique. Pour une fiche de poste donnée, un recruteur doit (i) identifier les sources pertinentes, (ii) collecter des profils, (iii) éliminer le bruit (offres d'emploi, profils non pertinents), (iv) évaluer chaque profil au regard du besoin, (v) prioriser une liste de candidats à contacter. Ce cycle est lent, sujet à biais cognitifs et difficilement traçable lorsqu'il est répété sur plusieurs postes.

L'automatisation totale de ce processus poserait toutefois des problèmes éthiques et légaux importants : décision algorithmique opaque, transmission de données personnelles à des services tiers (RGPD), risque de biais discriminatoires sans contrôle humain. La problématique de ce TER est donc plus précise :

\begin{quote}
\itshape Comment concevoir un système d'aide au recrutement qui automatise les tâches mécaniques (collecte, déduplication, première évaluation), tout en conservant explicitement la souveraineté décisionnelle humaine, en garantissant l'auditabilité de chaque étape et en respectant la confidentialité des données~?
\end{quote}

Cette formulation conditionne directement plusieurs choix d'architecture explicités dans le rapport : un point d'arrêt obligatoire avant tout contact effectif (\emph{human-in-the-loop}), une exécution locale du modèle de langage pour éviter l'export de données candidats, une décomposition en agents spécialisés permettant la traçabilité par étape.

\section{Objectifs du TER}

Le travail poursuit trois objectifs articulés.

\paragraph{Objectif théorique.} Conduire un état de l'art structuré sur les SMA classiques et l'Agentic AI, et produire une analyse comparative argumentée des deux paradigmes. Cet objectif est traité dans le chapitre~\ref{chap:etat_art}, à partir d'un corpus d'études rassemblées dans le dossier \texttt{Etudes/} du projet (six études SMA, onze études Agentic AI, et une synthèse comparative).

\paragraph{Objectif méthodologique.} Sélectionner un \emph{framework} d'orchestration d'agents adapté au cas d'étude, en justifiant chaque critère d'évaluation et chaque comparaison. Le chapitre~\ref{chap:choix_framework} détaille cette démarche, qui s'appuie sur un comparatif détaillé des frameworks d'IA agentique.

\paragraph{Objectif applicatif.} Concevoir, implémenter et évaluer un système multi-agents complet pour le recrutement. Le système, présenté au chapitre~\ref{chap:cas_etude} et analysé en profondeur au chapitre~\ref{chap:analyse_systeme}, comporte huit agents spécialisés, une mémoire vectorielle calibrée, une interface graphique avec suivi temps réel, et une suite de tests automatisés. Tous les choix techniques sont assortis d'une justification \emph{ex post}.

Une contrainte transversale, énoncée par l'équipe et le commanditaire pédagogique, structure l'ensemble du document : \textbf{chaque choix doit être justifié explicitement}, en mentionnant le besoin auquel il répond, les alternatives considérées, la décision retenue et les compromis assumés.

\section{Démarche et plan du rapport}

Le rapport est organisé en six chapitres.

\begin{description}[leftmargin=1.4cm,style=nextline]
\item[Chapitre~\ref{chap:presentation}.] Présente le contexte, la problématique et les objectifs.
\item[Chapitre~\ref{chap:etat_art}.] Conduit l'état de l'art SMA / Agentic AI et l'analyse comparative.
\item[Chapitre~\ref{chap:choix_framework}.] Justifie le choix du \emph{framework} LangGraph face aux alternatives.
\item[Chapitre~\ref{chap:cas_etude}.] Spécifie le cas d'étude et donne une vue d'ensemble du système.
\item[Chapitre~\ref{chap:analyse_systeme}.] Analyse en détail l'implémentation, regroupée en trois pans (cœur LangGraph, outils et RAG, couche service et opérations).
\item[Chapitre~\ref{chap:conclusion}.] Dresse le bilan, les limites et les perspectives.
\end{description}

L'équipe est composée de trois étudiants. Le périmètre de chacun est rappelé dans la conclusion. Le code source, l'historique Git, les tests automatisés et les exports d'observabilité accompagnent ce rapport et peuvent être consultés pour vérification.

Le travail s'est étalé sur seize semaines, organisées en cinq phases qui se chevauchent volontairement (figure~\ref{fig:gantt}) : recherche bibliographique, conception, implémentation, validation et restitution.

\input{figures/fig10_gantt}
